\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\xnn}{\set{x_n}_{n=0}^\infty}
\newcommand{\fincoab}{f\in C^1[a,b]}
\newcommand{\xn}{x_n}
\newcommand{\xnpo}{x_{n+1}}
\newcommand{\fxnpo}{f(x_{n+1})}

\begin{document}\s
4.
\\Численные методы решения нелинейных уравнений.
\\Геометрическая интерпретация метода Ньютона.
\\Достаточное условие сходимости.

\bigskip
{\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
\bigskip 

\olist {
  {Постановка задачи: решение нелинейного уравнения}
  /{\fl {
    f\in C(D[f]),\ D[f]\subseteq\R
    \mnl\tpp{Дано уравнение: } f(x) = 0
    \nl\tpp{Найти: } \xi\in D[f]:\ f(\xi) = 0
  }
  \\т.е. скалярная функция $f$ должна быть непрерывна на области своего определения,
  являющееся подмножеством $\R$, и ищем мы корень $\xi$ уравнения "$f(x) = 0$". Иными словами,
  мы ищем один из нулей функции $f$.},
  %
  {Проблемы, которые необходимо рассмотреть при решении нелинейного уравнения}
  /{\mnext 1) Локализация корней уравнения
  \\2) Выбор метода приближённого решения уравнения
  \\3) Оценка погрешности метода
  \\4) Оценка сходимости метода},
  %
  {Локализация корней уравнения}
  /{- ["$f(x) = 0$" - уравнение, $\exists\xi\in D[f]:\ f(\xi)=0$] поиск
  отрезка $[a,b]\subseteq D[f]$ такого, что $\xi\in[a,b]$.
  \mnext Если ищем корень многочлена, можно воспользоваться Утверждением 1. Если функция непрерывна
  на отрезке, можно воспользоваться Теоремой 1. Если функция дифференцируема
  во всей области своего определения, можно воспользоваться теоремой 2.},
  %
  {Выбор метода приближённого решения уравнения}
  /{- ["$f(x) = 0$" - уравнение, $\exists\xi\in D[f]:\ f(\xi)=0$] построение
  последовательности $\set{x_n}^\infty_{n=0}:\ \olim{n\then\infty} x_n=\xi$.
  \mnext Все, по крайней мере большинство, численных методов решения нелинейных
  уравнений заключаются в построении такой последовательности.},
  %
  {Оценка погрешности метода}
  /{- ["$f(x) = 0$" - уравнение, $\exists\xi\in D[f]:\ f(\xi)=0$,
  $\xnn$ - последовательность приближений $\xi$] построение
  оценки вида $|\xi-\wave{\xi}|\leqs C(x_0,n,f)$, где $\wave{\xi}=x_n$.
  \mnext О том, от чего зависит $C$ (являющееся неким выражением): от известной
  информации: $x_0$ - первое приближение, $n$ - номер приближения (от автора: видимо, на котором
  мы останавливаемся), $f$ - функция - некоторые её свойства могут быть отражены в виде
  тех или иных констант, отвечающих, например, за оценки абсолютных значений
  производных того или иного порядка на отрезке локализации корня.},
  %
  {Оценка сходимости метода}
  /{- ["$f(x) = 0$" - уравнение, $\exists\xi\in D[f]:\ f(\xi)=0$] построение
  оценки вида $|\xi-x_n|\leqs C(n,\xi,f)$.}
}

\bigskip
{\m ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ}
\bigskip 

\olistm {
  {Метод Ньютона (метод кастельных)}
  /{$f\in C^1([a,b])$, где $[a,b]\subseteq D[f]: f(a)f(b)<0$ (т.е. для применимости
  метода функция должна быть определена и непрерывно дифференцируема на $[a,b]$).
  \\.[!!!о выборе начального приближения позднее]
  \mnext Пусть $x_0 = a, x_1, ..., x_n\in[a,b]$ - текущее приближение $\xi$.
  \mnext Тогда уравнение $y = f(x_n) + f'(x_n)(x - x_n)$ геометрически задаёт прямую,
  касательную к графику функции $y = f(x)$ в точке $(x_n, f(x_n))$. Точка пересечения этой
  касательной с осью абцисс геометрически определяет следующее ($n+1$-е) приближение
  $x_{n+1}$ корня $\xi$. Аналитически значение $x_{n+1}$ определяется как решение уравнения \fl {
    y = f(x_n) - f'(x_n)(x-x_n) = 0
  }
  \\Решением уравнения является $x = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}$.
  \\Таким образом возникает численная процедура метода: \fl {
    x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)},\ n=0,1,2,...
  }
  \\Геометрическая интерпретация метода:
  \mnext\includegraphics[scale=0.3]{4_1.png}
  \bigskip\mnext ОЦЕНКА ПОГРЕШНОСТИ \fl {
    TBA
  }
  \mnext ОЦЕНКА ПОГРЕШНОСТИ (ДОКАЗАТЕЛЬСТВО) \fl {
    \tpp{Пусть } \fincoab \tpp{ и } m = \min\limits_{x\in[a,b]} |f'(x)| > 0.
    \nl\tpp{Тогда из теор. результата, полученного при выведении оценки погрешности}
    \nl\tpp{метода хорд }\Brackets{\ |\xi-x_n|\leqs\frac{|f(x_n)|}{m}\ }\tpp{ (доказываем
    исп. формулу Лагранжа и "$f(\xi)=0$")}
    \nl\tpp{следует, что }|\xi-x_{n+1}|\leqs\frac{|f(x_{n+1})|}{m}.
    \mnl\tpp{Чтобы продвинуться дальше, потребуем, чтобы } f\in C^2[a,b].\tpp{ Тогда можем
    разложить}
    \nl f(\xnpo) \tpp{ в ряд Тейлора:}
    \nlqq f(\xnpo) = f(x_n) + f'(x_n)(\xnpo - x_n) + \frac 1 2 f''(\theta)(\xnpo - x_n)^2
        \tpp{, где } \theta\in [x_n, \xnpo]
    \nl\tpp{Из численной процедуры метода следует: } f(\xn) + f'(\xn)(\xnpo - \xn) = 0
        \tpp{. Следовательно, }
    \nlqq f(\xnpo) = \frac 1 2 f''(\theta)(\xnpo - \xn)^2.
    \nl\tpp{Таким образом, } |\xi - \xnpo| \leqs \frac{f''(\theta)}{2m}(\xnpo-\xn)^2.
    \nl...TBA
  }}
}

\bigskip
{\m ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
\bigskip 

\olistm {
  {О классах $C^k$}
  /{Я как-то упустил тот факт (надеюсь что вы уж точно нет), что $C^k$ это не просто класс
  функций, дифференцирумых $k$ раз но при этом производная $C^{(k)}$ обязана быть непрерывной.
  В случае $k = 1$ функция называется непрерывно дифференцируемой.},
  %
  {О ряде Тейлора}
  /{Ряд Тейлора в контексте этого билета следует запомнить в виде
  $\xsum_{n=0}^\infty c_n(x-a)^n$ с коэффициентами $c_n=\frac{f^{(n)}(a)}{n!}$.}
}

\end{document}